\chapter{Requisitos\label{cap:requisitos}}

En este capítulo se enumeran los requisitos de la aplicación a desarrollar.
Para la elaboración de esta lista de requisitos se ha realizado un análisis sobre el problema planteado: diseñar un servicio que permita gestionar y monitorizar una \gls{FPGA} que captura y reproduce tráfico de red.
Este análisis se ha realizado principalmente mediante la consulta directa con los potenciales usuarios de la aplicación y la evaluación del estado del arte.

Se han agrupado los requisitos en dos clases: funcionales y no funcionales.
Los primeros describen el comportamiento que tendrá la aplicación, y los segundos los atributos de calidad y restricciones de la misma.


\section{Requisitos Funcionales\label{sec:req:rf}}

Los requisitos funcionales que deberá cumplir la aplicación a desarrollar son los siguientes:

\begin{enumerate}[align=left,before=\itshape,font=\normalfont,label=\bfseries RF. \arabic*]
  \item Se podrá conocer en todo momento el estado actual de la \gls{FPGA}.
  \item Se podrá configurar la \gls{FPGA} para captura de tráfico de red.
  \item Una vez configurada la \gls{FPGA} para captura de tráfico de red, se le podrá ordenar que capture tráfico de red desde un puerto específico de la \gls{FPGA}.
  Este tráfico se irá guardando en una \gls{traza} en formato \gls{simple}, hasta llegar al tamaño establecido por el usuario.
  \item Si existe una captura en curso, se podrá parar dicha captura, borrándose la \gls{traza} asociada a la captura.
  \item Si existe una captura en curso, se podrán conocer los parámetros con los que se inició dicha captura, así como el tiempo que ha transcurrido desde el inicio y cuántos bytes se ha capturado hasta el momento.
  \item Se podrá configurar la \gls{FPGA} para la reproducción de una \gls{traza}.
  \item Una vez configurada la \gls{FPGA} para la reproducción de una \gls{traza}, se le podrá ordenar que reproduzca una \gls{traza} concreta en formato \gls{simple}.
  La reproducción se realizará con una una serie de parámetros dados por el usuario: máscara de puertos a los que dirigir la reproducción, \gls{IFG} asociado y reproducir en bucle o solo una vez.
  \item Si existe una reproducción de \gls{traza} en curso, se podrá parar dicha reproducción.
  \item Si existe una reproducción de \gls{traza} en curso, se podrán conocer los parámetros con los que se inició dicha reproducción, así como el tiempo que ha transcurrido desde el inicio y cuántos paquetes se han reproducido hasta el momento.
  \item Se podrá configurar y consultar en qué directorio se almacenan las \glspl{traza}.
  \item Se podrá conocer la lista de \glspl{traza} existentes, así como su tamaño, fecha y tipo (\gls{simple} o \gls{pcap}).
  \item Una traza en formato \gls{simple} podrá ser convertida a formato \gls{pcap}.
  \item Una traza en formato \gls{pcap} podrá ser convertida a formato \gls{simple}.
  \item Una \gls{traza} podrá ser renombrada.
  \item Una \gls{traza} podrá ser borrada.
  \item Se podrán conocer el espacio total y el espacio ocupado del sistema de archivos que contiene las \glspl{traza}.
  \item Si el sistema de archivos que contiene las \glspl{traza} es un \gls{RAID}, se podrá conocer la velocidad de escritura global del \gls{RAID}, así como la de cada disco que lo compone.
  \item Si el sistema de archivos que contiene las \glspl{traza} es un \gls{RAID}, se podrá formatear y recrear el \gls{RAID}.
\end{enumerate}


\section{Requisitos No Funcionales\label{sec:req:rnf}}

Los requisitos no funcionales que deberá cumplir la aplicación a desarrollar son los siguientes:

\begin{enumerate}[align=left,before=\itshape,font=\normalfont,label=\bfseries RNF. \arabic*]
  \item La funcionalidad descrita en la sección~\ref{sec:req:rf} será accesible mediante una interfaz gráfica.
  \item Se podrán seleccionar al menos dos idiomas para la interfaz gráfica: inglés y español.
  \item Se podrán seleccionar distintos temas (aspectos visuales) para la interfaz gráfica.
  \item La interfaz gráfica será una web y podrá ser visualizada en distintas resoluciones de pantalla, como las de ordenadores y móviles, con una experiencia de usuario similar.
  \item La interfaz gráfica estará disponible aun cuando se produzca algún fallo en el servidor que aloja la \gls{FPGA} y este no se encuentre operativo, e informará del error al usuario.
\end{enumerate}
