\chapter{Introducción}

Este Trabajo de Fin de Grado, realizado en colaboración con el grupo de investigación \textit{High Performance Computing and Networking (HPCN)}, consiste en diseñar e implementar una interfaz web para la gestión de sondas de red de altas prestaciones.
.



basado en FPGA

\section{Motivación}

TODO: Introducción del trabajo
interfaz web para la gestión de sondas de red de altas prestaciones. HPCN. Ámbito, motivación y objetivos de este Trabajo de Fin de Grado, seguidos de una explicación sobre la estructura rel desto del documento.

Una sonda de red es simplemente un dispositivo capaz de capturar tráfico de red (sonda pasiva) o de inyectarlo (sonda activa). Este dispositivo puede ser algo tan sencillo como un ordenador convencional, en el que se ha instalado una tarjeta \textit{Ethernet} estándar o una tarjeta a medida basada en \gls{FPGA}. 

. Lo habitual es manejar la sonda desde línea de comandos, lo que dificulta su gestión en personas sin conocimientos previos de la propia sonda. En este proyecto se realizará una interfaz de usuario mucho más amigable, basada en tecnologías web. 


 (ver la propuesta de proyecto “Sistema basado en FPGA para la captura de tráfico en redes multigigabit Ethernet”). Este ordenador típicamente correrá un sistema operativo Linux/GNU, y se habrán instalado unos drivers especiales para poder acceder lo más eficientemente a la tarjeta de red. Lo habitual es manejar la sonda desde línea de comandos. En este proyecto se propone hacer una interfaz de usuario mucho más amigable, basada en web. En la sonda correrá un servidor web, que mostrará una página con la que se podrá configurar y manejar todos los aspectos de la sonda (capturar tráfico, reproducirlo, estado de la sonda). Todas estas operaciones se corresponden con ejecutar programas de línea de comandos, por lo que en resumidas cuentas este proyecto consiste en hacer un frontend web para una interfaz de línea de comandos. La interfaz web no solo tendrá una sección de controles para manejar la sonda, sino que también mostrará su estado de una manera gráfica (medidores de nivel, etc.) y dibujará alguna gráfica sencilla (bytes recibidos vs. tiempo, etc.)

Necesaria simplificación gestión de sondas de red de altas prestaciones por medio de una interfaz gráfica
 
línea de comandos, costoso, necesaria formación previa

ampliar la funcionalidad ofreciendo monitorización 
TODO: Motivación del trabajo

Trabajo de Fin de Grado

 sondas de red de altas prestaciones

grupo de investigación \textit{High Performance Computing and Networking}. 

TODO: Ámbito del trabajo

\section{Objetivos}

Este Trabajo de Fin de Grado tiene los siguientes objetivos principales:

\begin{itemize}
  \item Desarrollar una interfaz web que permita la gestión de una sonda de red de altas prestaciones. Esta interfaz permitirá de manera visual tanto conocer el estado actual de la sonda de red como configurarla para reproducir o capturar tráfico de red. Además, la interfaz web permitirá gestionar las \glspl{traza} capturadas con la sonda mecionada. Se pretende así facilitar el control de todos los componentes que intervienen en la captura y reproducción de tráfico de red, y que no sea necesario conocer previamente el funcionamiento interno de la sonda para poder manejarla y experimentar con ella.

  \item Monitorizar el estado del servidor al que está conectada la sonda de red de altas prestaciones. Para ello, la aplicación mostrará al usuario estadísticas sobre el servidor relevantes en este contexto. Por una parte, se podrá conocer el espacio de almacenamiento disponible para guardar \glspl{traza}, para que el usuario pueda liberar espacio es caso de ser necesario, y prevenir así que la sonda deje de poder capturar tráfico de red. Por otro lado, si el sistema de archivos en que se almacenan las \glspl{traza} capturadas con la sonda está sobre un \gls{RAID}, se podrá conocer la velocidad de escritura global del sistema y de cada uno de los discos que integran el \gls{RAID}, ya que es un factor que puede limitar el rendimiento de la sonda.

  \item Registrar estadísticas sobre el uso de la aplicación, lo que ayudará a localizar y solucionar errores internos. Adicionalmente, se podrán analizar los registros para conocer el grado de utilización de la sonda por diferentes usuarios, y optimizar el tiempo necesario para realizar las tareas más frecuentes.
\end{itemize}

\section{Estructura del documento}

En el capítulo \ref{cap:estadoDelArte} se realiza un análisis del estado del arte. Se analizan tanto los sistemas de captura y reproducción de tráfico web existentes como las interfaces de gestión y monitorización de estos sistemas, para posteriormente extraer conclusiones sobre lo estudiado.

En el capítulo \ref{cap:defProyecto} se define la aplicación que se va a diseñar, así como la metodología seguida y las herramientas utilizadas en el proyecto.
En el capítulo \ref{cap:requisitos} se describen los requisitos funcionales y no funcionales de la aplicación.

En el capítulo \ref{cap:disenho} se formaliza el diseño de la aplicación a implementar, comentando la arquitectura de la aplicación y los módulos en los que se divide.
En el capítulo \ref{cap:implementacion} se documenta la implementación de la aplicación, estructurada en dos partes bien diferenciadas: \gls{back-end} y \gls{front-end}.
En el capítulo \ref{cap:pruebas} se explica el proceso de pruebas seguido para la verificación y validación de la aplicación construida, comprobando así el correcto funcionamiento de la misma.
En el capítulo \ref{cap:mantenimiento} se espeficica cómo se va a realizar el mantenimiento de la aplicación.

En el capítulo \ref{cap:conclusiones} se exponen las conclusiones finales sobre el trabajo realizado. Por último, en el capítulo \ref{cap:lineasDeTrabajoFuturo} se plantean posibles líneas de trabajo futuro que podrían ser abordadas con el objetivo de mejorar y ampliar diferentes aspectos de la aplicación desarrollada.